【鳩噏當秘笈】陳帆稱西鐵比估計客量多 現實：每年載客量比預測少

運輸及房屋局長陳帆近日為高鐵一地兩檢護航時，至少先後兩次以西鐵為例，指當社會質疑西鐵為「大白象」，但現時已超負荷。

根據最新公開數字，西鐵2014年的每日平均載客量，比當初預測少26.8%，每年實際乘客人次比預測少5,370萬人次，其他多條港鐵線也有高估乘客量的情況。
「一地兩檢」關注組發起人姚松炎批評，陳帆有關西鐵飽和的說法是刻意誤導，要求政府停止發放不實資訊。

運輸及房屋局局長陳帆至少在7月28日和今日（3日），先後兩次在公開場合表示，西鐵以往被指是「大白象」，但如今已經超負荷，其中一次更指西鐵載客率逾100%，以遊說立法會議員和市民支持高鐵一地兩檢方案。

事實上，2015年西鐵線的早上繁忙時段載客率已高達104%超出負荷；不過整體而言，西鐵線載客率不足100%未飽和，而日均載客量也比政府當初預期低。

西鐵：實際載客量比當初預測少逾5,370萬人次

根據1998年政府向臨時立法會申請撥款予九鐵興建西鐵線的文件，九鐵曾預測西鐵於2004年每日載客達34萬人次，同時預測2014年每日載客量平均有56萬人次。

後來九鐵在西鐵線通車前，下調每日載客量預測至20萬人次，最終通車初期，日均僅有10萬人次使用。2014年，西鐵日均載客量只有41萬人次，比當初預測少26.8%，相當於全年實際乘客量比預測少5,370萬人次。

東涌線載客量不足預測三成

另外多條鐵路實際乘客量比最初預測少，當中以東涌線最低估。港英政府曾預測，至2011年東涌線平均每日有49萬人次乘搭，但至2014年，東涌線日均乘客量只有22萬人次，比預測少27萬人次。2015年，東涌線的非繁忙時段載客率為27%，為各鐵路線最低。

最近先後通車的觀塘線延線及南港島線亦出高估乘客量的情況。港鐵原預測觀塘線延線及南港島線的每日平均載客量分別為18萬及17萬人次，但實際上只有10萬和11萬人次。

去年通車的觀塘線延線及南港島線亦出高估情況。港鐵原預測觀塘線延線及南港島線的每日平均載客量分別為18萬及17萬人次，但實際上僅分別為10萬人次和11萬人次。

姚松炎：陳帆言論誤導公眾

「一地兩檢」關注組發起人姚松炎批評，政府故意混淆「載客率」和「載客量」是推銷政策時的常用手法，相信絕非一時講錯，而是事前深思熟慮，以客易想像但似是而非的例子誤導公眾。

姚松炎解釋，即使鐵路於高峰期滿座，但如其他時間無人坐，仍然未能回本。鐵路的票務收益取決於鐵路的總載客量，扣除營運成本，就可分析能否在財務上回本。他促請政府停止發放誤導公眾的訊息。如有市民在不實資訊下支持一地兩檢方案，而高鐵最終嚴重虧損，惡果最終將由社會承擔。

究竟有幾無恥先講得出呢Ｄ 用數據就拆得穿既大話

依家入得政府就咩都講得出口

好老實講通勤鐵路載客率同載客量個pattern係噉架喇

咁預測載客量唔係應該考慮埋載客率個pattern咩

繁忙時段等幾班先上到喎

冇噉講
西鐵綫未有北環線打擊好大, 洪水橋發展區根本唔會有咁大作用
機場鐵路更加被港共中共扭曲

[edit]

其實西鐵除咗返放工嘅一個鐘，就冇乜人

想知HK01張圖用咩字體

東涌線當初預測有咁多人搭，係因為當年港英想係東涌起貨櫃碼頭，將而家葵涌果個setup copy 一set 去東涌，如果唔係唔會要同機鐵分開軌道，係後來支共話要並軌，同cancel 新碼頭計劃，成條東鐵先會少左人搭。

運輸房屋局長
膠鐵同西鐵兩樣嚟喎
冇得比

同本地鐵路同對外鐵路比
好撚野

西鐵係返工放工先多人，講一半唔講一半

非繁班次仲疏到無倫
車站選址又唔就腳
如果唔係大cut巴士線同屯公塞車嘅話
西鐵根本唔夠吸引力

佢唔係無恥, 係無知, 鳩up當秘笈

一個叫人喺西九翻牆上fb嘅柒頭
唔好對佢嘅智商有幻想

試下停左西鐵佢，將慳出黎嘅錢做回贈，好嗎？

以後去廣州返工，咁都唔明？

Not exactly
10號幹線計劃同10號貨櫃碼頭對應KCRC西部外走廊同大嶼山港口鐵路, MTRC機場鐵路係因為東涌同北大嶼山新市鎮縮減規模少咗潛在客量